英譯判詞 專家：具政治取向

英譯判詞 專家：具政治取向

要聞

毛孟靜指譯文可接受但感突兀。

【本報訊】雙學三子「重奪公民廣場案」判詞英譯本日前公開，內文繙譯「一鼓（股）歪風」時用了「an unhealthy wind」，又以「achieving justice by violating the law」去繙譯「違法達義」，引起外界爭議。曾任立法會總翻譯主任21年的鍾龍山博士質疑行文用字「硬繃繃」，亦故意避開「civil disobedience」（公民抗命）等敏感字眼。

避用「公民抗命」字眼

法庭在雙學三子判刑當日頒佈中文判詞，事隔兩周後推出上述英譯本。鍾龍山指該段譯文用字符合原文，惟整段繙譯「未夠靚」、「硬繃繃」。他解釋，譯者為免超出原文意思，繙譯用字小心，「唔想令繙譯文本有歧義，寧願犧牲英文嘅流暢嚟表達原文」。他舉例，英文不會以「風」形容「歪風」，「可能會用indecency，估計譯者想保留意象先用『wind』；如果用地道英文，唔會咁用」。

鍾指「違法達義」譯法亦反映政治取向，「如果用civil disobedience（公民抗命），喺外國人眼中會正面啲，但政府覺得今次唔係公民抗命，所以唔會咁用」。繙譯需選用符合原文立場字眼，「用乜嘢字、寫文時已有政治取向」，是次譯文避開civil disobedience，也肯定有政治取向。

曾出書教英文的立會議員毛孟靜，指譯文可接受但感突兀，因「原文太似政治宣言，完全係多餘嘅感情語言」，譯文用字也受制於原文，不像一貫法律語言。

司法機構不評論個別案件，僅稱判詞一般由審理案件的法官撰寫，並使用審訊時主要採用的語言；原則是不論以英文或中文頒下，必定以原文版本為準；譯本並無判詞所具有的法律地位，一般由法庭語文組繙譯。

■記者葉偉東

相關新聞

周永康斥嚴重不公平提上訴
要聞 12小時前

甘迺迪姪女寫信撐黃之鋒
要聞 12小時前

咁都「可接受」

unhealthy wind 咁會唔會病㗎